\chapter{Praktická část}
\begin{large}

Cílem bylo vytvořit nový, či modifikovat existující algoritmus, který počítá s produkcí a konzumací agentů. Toto zadání bylo splněno. Vznikl nový samostatný řešič v jazyce python, který s touto variantou počítá. Řešič je zjednodušenou variantou MAPF-R řešiče. 

\section{Dijkstrův algoritmus}

Informace do této kapitoly byly čerpány z přednášek předmětu Algoritmy a~grafy~1 (BI-AG1), Fakulta informačních technologií, České vysoké učení technické v~Praze.

DA je algoritmus, který pro zadaný orientovaný graf a pro zadaný počáteční vrchol nalezne vzdálenosti od všech vrcholů k počátečnímu vrcholu. Algoritmus se chová obdobně jako algoritmus prohledávání do šířky, na ohodnoceném grafu. Funkcionalita je v \ref{DA} popsána pseudokódem.

Funkci DA si můžeme představit následovně: na každý vrchol vložíme budík, který je nastaven na dobu, za jak dlouho se z počátečního vrcholu dostaneme k~danému vrcholu. Díváme se, na kterém vrcholu první zazvoní budík. První zazvonil na vrcholu A. Všem sousedům A k jejich původnímu času přičteme dobu, kterou nám trvalo dostat se z počátečního vrcholu do vrcholu A. Pokud se do nějakého budíku dostaneme z jiného vrcholu dříve, nastavíme tuto lepší hodnotu. Toto opakujeme, dokud nezazvoní všechny budíky.

\begin{algorithm}
 \caption{Dijkstrův algoritmus}
  \label{DA}
 \KwResult{Pole vzdáleností H a pole předchůdců P}
 \ForAll{vrcholy v:}
 {
     stav(v) := NOTFOUND\;
     H(v) := +\(\infty\)\;
     P(v) := None\;
 }  
 stav(\(v_0\)) := OPEN\;
 H(\(v_0\)) := 0\;
 \While{Existují nějaké vrcholy ve stavu OPEN}{
    vyber otevřený vrchol v, s nejmenší H(V)\;
     \ForAll{následníky w vrcholu v}
    {
       \If {H(W) je větší, než H(v) + ohodnocení hrany (v, w)}
        {
            H(w) := H(v) + + ohodnocení hrany (v, w)\;
            stav(w) := OPEN\;
            P(w) := v\;
        }
    }
    stav(v) := CLOSED\;
 }
\end{algorithm}

\subsection{Relaxace}
\begin{definition}
Přepočítání ohodnocení H(w) následníka w vrcholu c v DA na jedenáctém řádku pseudokódu \ref{DA} budeme nazývat \textbf{relaxace následníka} w vrcholu~c.

\end{definition}

\subsection{Konečnost a správnost DA}

Pro dokázání konečnosti a správnosti DA je potřeba dokázat čtyři vlastnosti.\\
\begin{lemma}[\textbf{Vlastnost 1}]
\label{vlastnost1}
Ohodnocení H(v) v průběhu DA nikdy neroste a~je-li konečné, rovná se délce nejkratší dosud nalezené \(v_0v\)-cesty zachycené inverzí posloupnosti v, P(v), P(P(v)), ... , \(v_0\).
\end{lemma}

Na počátku výpočtu tvrzení platí pro \(v_0\), neboť H(\(v_0\)) = 0. Pokaždé, kdy má dojít k relaxaci vrcholu, dojde ke snížení jeho H(w). H(w) je následníkem vrcholu~v, který je otevřený. Tento vrchol má konečné H(w). H(v) odpovídá délce dosud nalezené nejkratší cesty z vrcholu \(v_0\). Relaxace w znamená nalezení kratší cesty z~\(v_0\). Při každé relaxaci si DA zapamatuje předchůdce, ze kterého vede kratší cesta. Tuto informaci ukládá do pole P.

\begin{lemma}[\textbf{Vlastnost 2}]
\label{vlastnost2}
DA postupně otevírá všechny vrcholy dosažitelné z \(v_0\) a jakmile je otevřený vrchol uzavřen, nemůže být znovu otevřen.
\end{lemma}

První otevřený a uzavřený vrchol je vrchol \(v_0\). Vrchol se stane otevřeným poté, co se stane předchůdcem dříve otevřeného vrcholu. Z toho vyplývá, že je dosažitelný z \(v_0\). DA vybírá pro expanzi vždy otevřený vrchol s nejnižším H(v), všechny ostatní otevřené vrcholy \textit{c} mají hodnotu \(H(c) \geq H(v)\). DA takový vrchol uzavře. Tento vrchol nemůže být nikdy znovu otevřen, protože nesplní podmínku na jedenáctém řádku pseudokódu \ref{DA}.

\begin{lemma}[\textbf{Vlastnost 3}]
\label{vlastnost3}
 DA se v konečném čase zastaví.
\end{lemma}

DA otevírá pouze dosažitelné vrcholy a uzavřený vrchol se zároveň znovu neotevře, viz \ref{vlastnost2}. DA v každém kroku cyklu na řádcích 14-17 uzavře jeden vrchol. Počet kroků cyklu v DA je tedy shora omezen počtem vrcholů. Počet následníků v každé iteraci je také konečný.

\begin{lemma}[\textbf{Vlastnost 4}]
\label{vlastnost4}
 DA uzavírá všechny dosažitelné vrcholy v pořadí jejich neklesající vzdálenosti od \(v_0\) a po skončení je H(v) = d(\(v_0\), v).
\end{lemma}

V každém kroku DA uzavře jeden otevřený vrchol. Tento vrchol v má právě nejnižší H(v) ze všech otevřených vrcholů. Hodnoty H(v) tvoří neklesající posloupnost.
Uzavřený vrchol v nemůže být znovu otevřen, viz \ref{vlastnost2}. H(v) tohoto vrcholu má na konci stále tuto hodnotu. To podle \ref{vlastnost1} je nejkratší cesta z počátečního vrcholu \(v_0\). Kratší cesta tedy neexistuje, a proto H(v) = d(\(v_0\), v).

\section{Řešič}
\label{solver}
Je samostatný program, který na základě zadaného vstupu nalezne cesty pro všechny agenty na dané mapě a vytvoří plán. Tento plán je následně uložen do souboru a zároveň vypsán do konzole. Pokud budou agenti dodržovat zadaný plán, dopraví se ze zadaného místa na místo určení.

\subsection{Vstup}
Vstupem pro řešič musí být mapa uložená souboru formátu \textit{.ozomap}. Tento formát je stejný, jako požaduje vizualizer \ref{Vizualizer}. Struktura této mapy je popsána v \ref{mapa}.


\subsection{Reprezentace mapy}
DA pracuje nad orientovaným grafem. Je proto důležité mapu ze vstupu načíst a reprezentovat jako orientovaný graf. 

\subsection{Postup načítání mapy}
Program otevře soubor. Nejprve si z názvu soubory vyčte všechny potřebné parametry, jako je velikost mapy a počet agentů. Následně jsou do paměti uloženy všechny počáteční a koncové pozice. Všechny tyto pozice jsou srovnány podle čísla agentů.

Následuje krok tvorby samotné mapy. Pro každou hranu načtenou ze souboru je natažena hrana mezi jednotlivými vrcholy, jedna pro každý směr. Pro hranu \textbf{\{0,1\}} vzniknou v paměti hrany \textbf{0~\(\rightarrow\)~1} a \textbf{1~\(\rightarrow\)~0} Pokud tyto vrcholy ještě neexistují, jsou vytvořeny a následně jsou nataženy hrany. Ohodnocení této hrany je pro všechny stejné, protože všechny dlaždice mají stejnou vzdálenost a agenti, kteří mají všichni stejnou rychlost, jí překonají za stejný čas. 

Následně je načtená mapa uložena do souboru, pro případnou kontrolu, pokud by algoritmus nepracoval správně.

\subsection{Reprezentace grafu v paměti}

Mapa je v paměti reprezentována jako slovník. Klíčem tohoto slovníku je vrchol, ze kterého vedou hrany. Hodnota pro daný klíč pak odpovídá dalšímu slovníku, který má jako klíč vrchol, do kterého vede hrana. Hodnota tohoto vnořeného slovníku pro daný klíč pak odpovídá ohodnocení hrany.

Toto řešení umožňuje snadné dohledání všech sousedů daného vrcholu.

\subsection{Hledání plánu}

Řešič nalezne pro každého agenta zvlášť nejkratší cestu pomocí DA. Tyto cesty jsou nalezeny nezávisle na sobě, tudíž může a také nemusí existovat kolize. Délka cesty odpovídá době, za kterou Ozobot \ref{Ozobot_Chapter} přejede přes všechny dlaždice z počátku do konce. \\

\begin{algorithm}
 \caption{Hledání cest}
  \label{PF}
 \ForAll{agenty a:}
 {
    Dijkstra(start\_pos\_a)\;
 }  
 check\_collision()\;
\end{algorithm}

\subsection{Řešení kolizí}

V tomto okamžiku jsou nalezeny všechny (ne nutně disjunktní) cesty. Je tedy potřeba z těchto cest udělat disjunktní. Toho je docíleno tak, že skrz všechny kroky, v daném čase je kontrolováno, zda některé dvě cesty netvoří kolizi. Tato akce je popsáno v psuedokódu \ref{FC} Pokud některá z dvojic cest tvoří kolizi, je do cesty s menším indexem vsunuta akce \textit{čekání} \ref{akce} a všechny jeho akce jsou o tuto dobu posunuty. Funkce je ukázána pseudokódem \ref{MS}. Celý algoritmus opakujeme do doby, než jsou vyřešeny všechny kolize. Pokud jsou vyřešeny všechny kolize, plán je hotový. Výsledný plán je vypsán a uložen.\\

\begin{algorithm}
 \caption{Řešení kolizí}
  \label{CC}
collisions := True\;
\While{collisions}
{
 collisions := False\;
 \ForAll{kroky v čase:}
 {
     duplicities := najdi\_kolize(krok v daný čas)\;
      \If {duplicities}
        {
               vlož\_čekání()\;
               posuň\_kroky()\;
                collisions := True\;
        }
 }  
}
 
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
 \caption{Nalezení kolizí}
  \label{FC}
   \KwResult{Pole kolizí}
    \KwIn{pole moves = (agent, from\_vertex, to\_vertex)}
   \ForAll{moves m:}
    {
        dictionary\_of\_arrays[to\_vertex].append(index of m)\;
    }
    \ForAll{klíče d v dictionary\_of\_arrays:}
    { 
        \If {len(dictionary\_of\_arrays[d]) \(>\) 1}
        {
             return dictionary\_of\_arrays[d]\;
        }
    }    
    return []\;
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
 \caption{Posunutí kroků}
 \KwIn{t = time, agent, move = (agent, from\_vertex, to\_vertex)}
  \label{MS}
\If {pokud t \(>\) velikost plánu}
{
    return\;
}
\If {pokud je t = velikosti plánu}
{
    zvětšení velikosi plánu o 1 - přidání move na konec plánu\;
    return\;
}
přidání move v čase t\;
\ForAll{move m:}
{ 
    \If {m.agent = agent}
    {
         move := m\;
         break\;
    }
}    
    odstraň krok move z plánu\;
    setřiď kroky plánu v daném čase podle čísla agenta\;
    rekurzivní volání(t + 1, agent, move)\;
\end{algorithm}

\subsection{Výstup}

Výstupem je hotový \textit{diskrétní} plán, který je uložen do textového souboru a zároveň vypsán do konzole. Plán je diskrétní, protože vizualizer zobrazuje jen diskrétní plány. Tento plán může vypadat jako na obrázku \ref{plan}. 

První čtyři řádky jsou pouze úvodní text, který budou mít veškeré plány společný. 

Jelikož je plán diskrétní, následuje výpis všech dlaždic, na kterých se daný agent v daném diskrétním čase má nacházet. Tento výpis pozic pro každého agenta musí být stejně dlouhý pro všechny agenty. Přestože by měl agent zmizet po dojetí do cílové pozice a nepřekážet ostatním, vizualizer stejně počítá s tím, že agent je stále na této pozici. Z tohoto důvodu jsou přidány další zbytečné pozice, se kterými řešič ale nepočítá.

Následuje výpis jednotlivých kroků (každý krok odpovídá jednotce diskrétního času). Za krokem s číslem následuje výpis jednotlivých přesunů.
\begin{description}
    \item[přesuny] mohou vypadat následovně:
    \begin{itemize}
        \item číslo agenta
        \item \#
        \item vrchol, ze kterého se agent přesouvá
         \item \(->\)
        \item vrchol, na který se daný agent přesouvá
        \item mezera
    \end{itemize}
    Pokud je v daném čase kroků více, kroky jsou vypsány hned za sebe. Čekání ve výpisu jednotlivých kroků není uvedeno.
\end{description}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/out.png}
    \caption{Příklad vyřešeného plánu}
    \label{plan}
\end{figure}


\end{large}
